\chapter{Materiais e Métodos}
\label{materiais_e_metodos}

Neste capítulo serão apresentados os materiais e metodologia utilizados. Nas seções \label{sec:producao_cluster} e \ref{sec:foca}, apresentaremos
o método de síntese das nanopartículas utilizado, iniciando por uma descrição breve do tipo de síntese, seguindo com o aparato experimental utilizado neste trabalho. A seção \ref{sec:tof} apresentará a técnica de \textit{Time-of-flight Mass Spectrometers} (TOFMSs), utilizada para obter os espectros das partículas. Por fim, na seção \ref{sec:led} descreveremos o processo utilizado para iluminação dos \textit{Clusters} com luz ultravioleta.


\section{Produção \textit{Clusters}}
\label{sec:producao_cluster}

Nesta seção apresentaremos os métodos de síntese das nanopartículas.

A produção de \textit{clusters} é feita basicamente por duas técnicas: \textit{top-down} e \textit{bottom-up}. Na primeira, a partir de um material com dimensões macroscópicas, as nanoestruturas são formadas pela remoção de material utilizando técnicas como feixe de elétrons ou litografia de feixe de íons focalizado. Na segunda técnica, as nanopartículas são produzidas pela agregação de elementos básicos como átomos e moléculas. Isso ocorre por via química ou física.

Na estratégia \textit{bottom-up}, a produção de nanopartículas por via química é mais simples, porém o controle de pureza e tamanho tornam-se mais complicados. O método de produção por via física requer o uso de um aparato experimental sofisticado, como o que será apresentado neste capítulo na seção \ref{sec:foca}, porém o controle de pureza e tamanho dos \textit{clusters} são altamente precisos. Como exemplo de produção por método físico, em um caso mais geral de metais, podemos citar a evaporação térmica e a técnica de \textit{sputtering} (ou pulverização catódica).

%%%%%%%%%%%%%%_FOCA_%%%%%%%%%%%%%%%
\section{A Fonte de \textit{Clusters} e Agregados}
\label{sec:foca}
Nesta seção apresentaremos o método de síntese das nanopartículas utilizado e desenvolvido pelo grupo GFNMN.
\input{sections/foca.tex}

%%%%%%%%%%%%%%_TOF_%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Espectrômetro de massa por tempo de voo}
\label{sec:tof}
Esta seção será dedicada a descrever o princípio de funcionamento da técnica de \textit{Time-of-flight Mass Spectrometers} (TOFMSs).
\input{sections/tof.tex}

%%%%%%%%%%%%%%_LED_%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Experimentos com luz ultravioleta}
\label{sec:led}

Nesta seção descreveremos o processo utilizado para iluminação dos \textit{Clusters} com luz ultravioleta.

\input{sections/led.tex}

